\chapter{Обзор проблемной области}
Проблема сегментации зачастую возникает при рассмотрении задачи оптического распознавания текста. В настоящее время существует довольно много систем сегментации и обработки текстовых изображений. Наиболее известной из них является программный продукт “FineReader” компании ABBYY. Данный продукт является универсальным инструментом при работе с текстовыми изображениями. Он позволяет выделить текст на изображении и распознать его. Также в состав ABBYY FineReader входят словари для проверки орфографии они потребуются для детальной перепроверки полученных результатов работы. Еще одно достижение разработчиков ABBYY – включение в движок поддержки распознавания фотографий. Но по-прежнему основным недостатком подобных систем является высокая стоимость.\par
\section{Перевод изображения в градации серого}
Так как исходное изображение является цветным, то перед выполнением детектора границ его необходимо перевести в полутоновое для ускорения работы. Для перевода в полутоновое существует несколько методов:
\begin{enumerate}
\item $I=\frac{R+G+B}{3}$, где I – яркость исследуемого пикселя; 
\item $I=0,5\cdot(max(R,G,B)+min(R,G,B))$, где I – яркость исследуемого пикселя.
\end{enumerate}
 
Следует отметить, что при переводе в полутоновое одним из этих методов качество изображения ухудшается. Наиболее эффективным является перевод по формуле: 
\begin{equation}
Y=0.299 \cdot R+0.587 \cdot G+0.114 \cdot B
\end{equation}
\section{Детектор границ Канни-Дериха}
Для фильтрации изображения существует ряд методов по удалению шумов (неоднородность контура, изолированные чёрные пятна, изолированные пустоты, разрывы объектов). При фильтрации изображение представляется как множество и над ними производиться две основные операции сложение(расширение) и вычитание(эрозия). \par
Так как использован детектор границ Канни-Дериха(Canny-Deriche edge detector)\cite{Deriche}\cite{DericheWiki}, который является модифицированным детектором границ Канни, то изображение не нуждается в предварительной бинаризации -- она будет выполнена во время работы алгоритма.\par
Данный алгоритм состоит из 4 этапов:
\begin{enumerate}
 \item Сглаживание
 \item Вычисление силы и направления градиента
 \item Подавление не-максимумов
 \item Пороговая фильтрация(по двум порограм)
\end{enumerate}
Ключевое отличие от детектора границ Канни состоит в первых двух шагах. Вместо гауссова фильтра используется IIR-фильтр в форме:
\par
\begin{equation} \label{eq:iir}
 f(x)=\frac{S}{w} e^{-\alpha \abs{x}} sin \omega x
\end{equation}


Фильтр оптимизирует критерий Канни. Как следствие из формулы \ref{eq:iir} , для наибольшей эффективности фильтра $\omega$ должна стремиться к нулю. Тогда формула \ref{eq:iir} принимает вид:
\begin{equation} \label{eq:iirmod}
 f(x)=Sxe^{-\alpha \abs{x}}
\end{equation}
Преимущество этого фильтра заключается в том, что он может быть адаптирован к заданному изображению изменением всего одного параметра. Значение параметра $\alpha$ может находиться в пределах от 0.25-0.5 (для лучшего обнаружения) до 2-3(для лучшей локализации), но в большинстве случаев рекомендуется брать
$\alpha$ = 1. \par
Процесс получения двумерного фильтра Дериха на делится две части. В первой части массив изображения проходится слева направо:
\begin{equation}
 y_{ij}^1=a_1 x_{ij} + a_2 x_{ij-1}+b_1 y_{ij-1}^1+b_2 y_{ij-2}^1
\end{equation}
и справа налево:
\begin{equation}
 y_{ij}^2=a_3 x_{ij+1} + a_4 x_{ij+2}+b_1 y_{ij+1}^2+b_2 y_{ij+2}^2
\end{equation}
Результат вычисления хранится во временном двумерном массиве:
\begin{equation}
 \theta_{ij} = c_1(y_{ij}^1+y_{ij}^2)
\end{equation}
Второй этап фильтра очень похож на первый. Массив, полученный в результате первого этапа используется во втором этапе, как исходный. Происходит вычисление сверху вниз:
\begin{equation}
  y_{ij}^1=a_5 \theta_{ij} + a_6 \theta_{i-1j}+b_1 y_{i-1j}^1+b_2 y_{i-2j}^1
\end{equation}
и снизу вверх:
\begin{equation}
  y_{ij}^2=a_7 \cdot \theta_{i+1j} + a_8 \cdot \theta_{i+2j}+b_1 \cdot y_{i+1j}^2+b_2 \cdot y_{i+2j}^2
\end{equation}
Затем вычисляем итоговую матрицу:
\begin{equation}
 \Theta_{ij} = c_2\cdot(y_{ij}^1+y_{ij}^2)
\end{equation}
То, что столбцы и строки независимы, позволяет эффективно распараллелить алгоритм. Значения коэффициентов $a_1-a_8,b_1,b_2,c_1,c_2$ приведены в \cite{DericheWiki} \\
Следующий этап фильтра -- вычисление значения и направления градиента.
Значение градиента:
\begin{equation}
G=\sqrt{G_x^2+G_y^2}
\end{equation}
Его направление:
\begin{equation}
\Theta = \arctan\left(\frac{G_y}{G_x}\right)
\end{equation}
При этом значение направление округляется до одного из следующих значений: $0^{\circ}$ , $45^{\circ}$, $90^{\circ}$ , $135^{\circ}$ , $180^{\circ}$.
\par
Третий этап -- подавление локальных не-максимумов. Пикселями границ объявляются пиксели, в которых достигается локальный максимум градиента в направлении вектора градиента. Это можно увидеть на рис. \ref{fig:suppression}. \par

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{suppression}
\caption{Подавление локальных не-максимумов}
\label{fig:suppression}
\end{figure}
Почти все пиксели в примере <<имеют ориентацию вверх>>, поэтому значение градиента в этих точках будет сравнено с ниже- и вышерасположенными пикселями. Обведённые белым контуром пиксели останутся в результирующем изображении, остальные -– будут подавлены.
\par
Следующий шаг — применение порога, чтобы определить находится или нет граница в данной точке изображения. Чем меньше порог, тем больше границ будет находиться, но тем более восприимчивым к шуму станет результат, выделяя лишние данные изображения. Наоборот, высокий порог может проигнорировать слабые края или получить границу фрагментами.
\par
Выделение границ Канни использует два порога фильтрации: если значение пикселя выше верхней границы – он принимает максимальное значение (граница считается достоверной), если ниже – пиксель подавляется, точки со значением, попадающим в диапазон между порогов, принимают фиксированное среднее значение (они будут уточнены на следующем этапе).
\par
Последний этап -- трассировка области неоднозначности. Упрощённо, задача сводится к выделению групп пикселей, получивших на предыдущем этапе промежуточное значение, и отнесению их к границе (если они соединены с одной из установленных границ) или их подавлению (в противном случае). Пиксель добавляется к группе, если он соприкасается с ней по одному из 8-ми направлений.

\section{Алгоритм нахождения контуров на бинаризованном изображении}
Для нахождения замкнутых контуров использовался алгоритм, реализованный в библиотеке OpenCV в связи с его преимуществом в скорости обработки изображений, а также, тем что в результате работы алгоритма выдавалась сразу вся иерархия контуров. Данная библиотека использует алгоритм Судзуки\cite{suzuki}.\par
Для описания этого алгоритма необходимо дать следующие определения:
\begin{enumerate}
\item Граничная точка. В случае 4-(8-)-связности 1-пиксель (i,j), имеющий 0-пиксель (p,q) соседом по 4-(8-) связности называется граничной точкой. Также это описывается как <<граничная точка между 1-компонентой $S_1$ и 0-компонентой $S_2$>>, если (i,j) -- член $S_1$ и (p,q) -- член $S_2$.
\item Для двух связанных компонент $S_1$ и $ S_2 $ в бинарном изображении, если существует пиксель, принадлежащий $ S_2 $ для любого 4-пути из пикселя в $ S_1 $, мы считаем, что $ S_2 $ окружает $ S_1 $. Если $ S_2 $ окружает $ S_1 $ и существует граничная точка между ними, тогда считается, что $ S_2 $ окружает $ S_1 $ прямо.
\item Внешняя граница определена как множество граничных точек между произвольными 1-компонентой и 0-компонентой, которая  прямо окружает её. Аналогично мы определим границу отверстия, как множество пикселей между отверстием и 1-компонентой, которая прямо окружает её. Стоит заметить, что описанные границы состоят из 1-пикселей.
\item Родительская граница -- внешняя граница между 1-компонентой $ S_1 $ и 0-компонентой $ S_2 $, которая прямо окружает $ S_1 $, определена как:
\begin{enumerate}
\item Граница отверстия между $ S_2 $ и 1-компонентой, которая прямо окружает $ S_2 $, если $ S_2 $ -- отверстие.
\item Рамка изображения, если $ S_2 $ -- фон.
\end{enumerate}
\item Для двух данных границ $ B_0 $ и $ B_n $ в бинарном изображении, будем считать, что $ B_n $ окружает
$ B_0 $, если существует такая последовательность границ
$ B_0, B_1, \ldots, B_n  $, такая, что $ B_k $ -- родительская граница для $ B_{k-1} $ для всех $ k (1 \le k \le n  ) $ 
\end{enumerate}
Описание алгоритма:
\begin{enumerate}
\item Сканируем входное изображение с телевизионным растром и прерываем построчное сканирование, когда пиксель $ (i,j) $ удовлетворяет условию начальной точки внешней границы или границы отверстия. Если точка удовлетворяет сразу двум условиям, то она должна расцениваться как начальная точка внешней границы. Новой границе назначаем уникальный номер. Назовём его последовательным номером границы и обозначим как NBD.
\item Определим родительскую границу новообнаруженной следующим образом. Во время растрового сканирования мы также сохраняем последовательное число LNBD границы (внешней или отверстия), обнаруженной последней на тот момент. Запомненная граница должна быть либо родительской для новой, либо границей, которая имеет общего родителя с новой. Тогда мы можем определить последовательный номер новой границы с типами двух  границ согласно таблице \ref{tab:myfirsttable}
\item Следуем найденной границе от начальной точки, отмечая пиксели границы. Схема следования границе -- классическая согласно  \cite{suzukiref1}\cite{suzukiref2}\cite{suzukiref3}. Выдающейся особенностью алгоритма является метод маркировки.
\begin{itemize}
\item Если текущая граница находится между 0-компонентой, содержащей пиксель $(p,q+1)$ и 1-компонентой, содержащей пиксель $ (p,q) $, меняем значение пикселя на $- NBD$
\item Иначе, меняем значение пикселя $ (p,q) $ на $NBD$, пока $ (p,q) $ не окажется на уже пройденной границе.
\end{itemize}
Перечисленные выше условия запрещают пикселю $ (p,q) $ включаться в новые границы. Положительное значение $ NBD $ и отрицательное  $- NBD $ соответствуют маркерам <<l>> и <<r>> в алгоритме прохождения границ в \cite{suzukiref1}.
\item После прохождения и отметки границы, продолжаем построчное скаирование. При достижении нижнего правого пикселя алгоритм оставналивается.
\end{enumerate}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{| l | c | с |}
\hline
   & \multicolumn{2}{|c|}{Тип границы B' с последовательным номером LNBD} \\
\hline
  Тип B 
  & Внешняя граница 
  & Граница отверстия \\
\hline
  Внешняя граница 
  & Родительская граница границы B' 
  & Граница B' \\
\hline
  Граница отверстия 
  & Граница B' 
  & Родительская граница границы B' \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Правило выбора для новой найденной границы B}
\label{tab:myfirsttable}
\end{table}
\section{Алгоритм распознавания контуров методом контурного анализа}
После выполнения предварительной обработки могут использоваться алгоритмы сегментации. Существует несколько алгоритмов сегментации изображения, но не все они подходят для данной задачи. Сегментация на основе контурного является хорошо подходящей для печатного текста. \par
Контурный анализ(в дальнейшем -- КА) позволяет описывать, хранить, сравнивать и производить поиск объектов, представленных в виде своих внешних очертаний – контуров.
\par
Сначала определим, что такое контур объекта. Контур – это граница объекта, совокупность точек (пикселов), отделяющих объект от фона.
\par
Предполагается, что контур содержит всю необходимую информацию о форме объекта. Внутренние точки объекта во внимание не принимаются. Это ограничивает область применимости алгоритмов КА, но рассмотрение только контуров позволяет перейти от двумерного пространства изображения – к пространству контуров, и тем самым снизить вычислительную и алгоритмическую сложность.
\par
В КА контур кодируется последовательностью, состоящей из комплексных чисел. На контуре фиксируется точка, которая называется начальной точкой. Затем, контур обходится (допустим – по часовой стрелке), и каждый вектор смещения записывается комплексным числом a+ib. Где a – смещение точки по оси X, а b – смещение по оси Y. Смещение берется относительно предыдущей точки.
\par
Каждый вектор контура будем называть элементарным вектором (ЭВ). А саму последовательность комплекснозначных чисел – вектор-контуром (ВК).
Вектор-контуры будем обозначать большими греческими буквами, а их элементарные вектора – малыми греческими буквами.
\par
Общая последовательность действия при распознавании выглядит так:
\begin{enumerate}
\item	Предварительная обработка изображения — сглаживание, фильтрация помех, повышение контраста.
\item	Бинаризация изображения и выделение контуров объектов.
\item	Начальная фильтрация контуров по периметру, площади, коэффициенту формы, фрактальности и так далее.
\item	Приведение контуров к единой длине, сглаживание.
\item	Перебор всех найденных контуров, поиск шаблона, максимально похожего на данный контур.
\end{enumerate}
%\subsection{Приведение контуров к единой длине, сглаживание}

Методы КА подразумевают одинаковую длину контуров. В реальном же изображении контуры имеют произвольную длину.
\par
Поэтому, для поиска и сравнения контуров, все они должны быть приведены к единой длине. Этот процесс называется нормализацией.
\par
В книге \cite{furman} описан способ нормализации, дающий на выходе контур, состоящий из заданного числа одинаковых по длине отрезков. Однако этот метод довольно сложен (не будем забывать, что нам нужно будет проводить нормализацию всех контуров изображения, которых в общем случае $О(n^2)$).
\par
Поэтому применяется более простой и быстрый способ нормализации, который, помимо приведения к единой длине, производит сглаживание контура методом скользящего среднего.
\par
Итак, сначала мы фиксируем длину вектор-контура, которую мы будем использовать в нашей системе распознавания. Обозначим ее k. 
\par
Затем, для каждого исходного контура Г создаем вектор-контур N длиной k. Далее возможно два варианта – либо исходный контур имеет большее число ЭВ чем k, либо меньшее число чем k.
\par
Если исходный контур больше необходимого, то перебираем все его ЭВ, и считаем элементы N как сумму всех ЭВ, следующим образом ($C\#$):
\lstset{style=sharpc}
\begin{lstlisting}
            Complex[] newPoint = new Complex[newCount];

            for (int i = 0; i < Count; i++)
                newPoint[i * newCount / Count] += this[i];
\end{lstlisting}



Этот алгоритм достаточно грубый, особенно для длин немногим больших k, однако он вполне применим на практике.

Если же исходный контур меньше k, то производим интерполяцию, и считаем примерно так:
\begin{lstlisting}
            Complex[] newPoint = new Complex[newCount];

            for (int i = 0; i < newCount; i++)
            {
                double index = 1d * i * Count / newCount;
                int j = (int)index;
                double k = index - j;
                newPoint[i] = this[j] * (1 - k) + this[j + 1] * k;
            }
\end{lstlisting}

Возникает вопрос, каким именно нужно выбрать значение k, какое значение оптимально? Ответ на этот вопрос полностью определяется спецификой прикладной области. С одной стороны, большая длина k означает большие затраты на вычисления. С другой стороны – малые значения k несут меньше информации, и точность распознавания снижается, а распознавание шума – увеличивается.
\par
При малых значениях k (менее 30) — резко повышается число шумовых распознаваний (распознавание как символов шума или других несимвольных элементов изображения, noise recognition), снижается число верных распознаваний (successful recognized), и увеличивается число ложных распознаваний (fail recognitions).
\par
Таким образом, значение k=30 является оптимальным для данной системы распознаваний.
\pagebreak